\documentclass[14pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{}

\usepackage[left=2cm,right=2cm,
    top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\renewcommand{\baselinestretch}{2}

\begin{document}
	
	\begin{center}
	    Задание:
	\end{center}
	Для модели 11 в плосткости параметров $(p_2,p_4)$ построить бифуркационные диаграммы точек поворота $(p_2,p_4>0)$. Проиллюстрировать количесвто решений в каждой области. Убедиться, что это именно точки поворота, а не ветвления. $(p_3 \rightarrow \infty, p_1 = 0.5, p_5 = 0.8, p_6 = 0)$
	
	$\frac{dx_{1}}{dt} = -p_{1} \cdot x_{1} + p_{2} \cdot (1-x_{1}) \cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}}$
	
	$\frac{dx_{2}}{dt} = -p_{1} \cdot x_{2} + p_{2} \cdot p_{4} \cdot (1-x_{1})\cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}} - p_{5}\cdot(x_{2}-p_{6})$
	
	\begin{center}
	    Решение:
	\end{center}
	
	Чтобы построить бифуркационную диаграмму точек поворота необходимо найти 4 неизвестных: $p_2, p_4, x_1, x_2 $. 
	
	Дано 2 уравнения:
	
	$-p_{1} \cdot x_{1} + p_{2} \cdot (1-x_{1}) \cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}} = 0 \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; (1)$
	
	$-p_{1} \cdot x_{2} + p_{2} \cdot p_{4} \cdot (1-x_{1})\cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}} - p_{5}\cdot(x_{2}-p_{6}) = 0 \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; (2) $
	
	Запишем Якобиан и получим из условия равенства его определя нулю получим (3). 
	Найдем частные производные по переменным $x_1, x_2$:
	
	$(1)_{x_{1}} = - p_{1} - p_{2} \cdot e^{\frac{1}{(\frac{1}{p_{3}} + \frac{1}{x_{2}})}}$
	
	$(1)_{x_{2}} = -p_{2} \cdot e^{\frac{1}{(\frac{1}{p_{3}} + \frac{1}{x_{2}})}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{x_{2}^2 \cdot (\frac{1}{p_{3}} + \frac{1}{x_{2}})^2}  $
	
	$(2)_{x_{1}} = -p_{2} \cdot p_{4} \cdot {\frac{1}{(\frac{1}{p_{3}} + \frac{1}{x_{2}})}}$
	
	$(2)_{x_{2}} = - p_{1} - p_{5} - \frac{p_{2} \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{1}{(\frac{1}{p_{3}} + \frac{1}{x_{2}})}} \cdot (x_{1} - 1))}{x_{2}^2} \cdot (\frac{1}{p_{3}} + \frac{1}{x_{2}}) $
	
	Определитель Якобиана:
	\begin{equation*}
		\begin{vmatrix}
			(1)_{x_{1}} & (1)_{x_{2}} \\
			(2)_{x_{1}} & (2)_{x_{2}}
		\end{vmatrix}
		= p_{1} + p_{2} \cdot e^{\frac{p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot p_{1} + p_{5} + p_{2} \cdot p_{3}^2 \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{p_{3}\cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{(p_{3} + x_{2})^2} - p_{2}^2 \cdot p_{3}^2 \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{2\cdot p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{(p_{3} + x_{2})^2} = 0 \;\;\; (3)
	\end{equation*}
	
	\begin{center}
	Составим систему:
	\end{center}
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			-p_{1} \cdot x_{1} + p_{2} \cdot (1-x_{1}) \cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}} = 0\\
			-p_{1} \cdot x_{2} + p_{2} \cdot p_{4} \cdot (1-x_{1})\cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}} - p_{5}\cdot(x_{2}-p_{6}) = 0\\
			p_{1} + p_{2} \cdot e^{\frac{p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot p_{1} + p_{5} + p_{2} \cdot p_{3}^2 \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{p_{3}\cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{(p_{3} + x_{2})^2} - p_{2}^2 \cdot p_{3}^2 \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{2\cdot p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{(p_{3} + x_{2})^2}  = 0
		\end{cases}
	\end{equation*} 
	
	
	\newpage
	\begin{center}
        Из (1) вычтем (2), умноженное на $ p_{4} $ и запишем вместо (2):
	\end{center}
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			-p_{1} \cdot x_{1} + p_{2} \cdot (1-x_{1}) \cdot e^{\frac{1}{\frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{p_{3}}}} = 0\\
			p_{4} \cdot (p_{1} \cdot x_{2} - p_{5} \cdot (p_{6} - x_{2}) + p_{2} \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot (x_{1} - 1)) - p_{1} \cdot x_{1} - p_{2} \cdot e^{\frac{p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot (x_{1} - 1) = 0\\
			p_{1} + p_{2} \cdot e^{\frac{p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot p_{1} + p_{5} + p_{2} \cdot p_{3}^2 \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{p_{3}\cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{(p_{3} + x_{2})^2} - p_{2}^2 \cdot p_{3}^2 \cdot p_{4} \cdot e^{\frac{2\cdot p_{3} \cdot x_{2}}{p_{3} + x_{2}}} \cdot \frac{x_{1} - 1}{(p_{3} + x_{2})^2}  = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}
    \begin{center}
    Подставим $p_{1} = 0.5,\:p_{5} = 0.8,\:p_{6} = 0$ и устремим $p_{3}$ к бесконечности:
    \end{center}
    \begin{equation*}
		\begin{cases}
			- \frac{x_{1}}{2} - p_{2} \cdot e^{x2} \cdot (x_{1} - 1) = 0\\
			p_{4} \cdot (\frac{13\cdot x_{2}}{10} + p_{2}\cdot p_{4}\cdot e^{x2}\cdot (x1 - 1)) - \frac{x_{1}}{2} - p_{2}\cdot e^{x2}\cdot (x1 - 1) = 0\\
			\frac{13}{10} \cdot p_{2} \cdot e^{x2} - \frac{1}{2} \cdot p_{2} \cdot p_{4} \cdot e^{x2}+ \frac{1}{2}\cdot p_{2}\cdot p_{4} \cdot x_{1} \cdot e^{x2} + \frac{13}{20} = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
    \begin{center}
    Варьировать будем переменную $x_2$.Выразим $ x_{1} $ из первого уравнения и подставляем в (2) и (3):
    \end{center}
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x_{1} = \frac{p_{2} \cdot e^{x2}}{p_{2} \cdot e^{x2} + \frac{1}{2}}\\
			\frac{p_{4}\cdot (13\cdot x_{2} - 10\cdot p_{2} \cdot p_{4} \cdot e^{x2} + 26\cdot p_{2} \cdot x_{2} \cdot e^{x2})}{20\cdot p_{2} \cdot e^{x2} + 10} = 0\\
			\frac{52\cdot p_{2}^2 \cdot e^{2*x2} + 52\cdot p_{2} \cdot e^{x2} - 10\cdot p_{2} \cdot p_{4} \cdot e^{x2} + 13}{40\cdot p_{2} \cdot e^{x2} + 20} = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	\begin{center}
    Выразим $p_{4}$ из второго уравнения. Получится два решения для $p_4: 0$ и $\frac {13 \cdot x_2 \cdot e^{-x2} + 26 \cdot p_2 \cdot x_2}{10 \cdot p_2}$. 

    Отбросим 0 и подставим второе решение в (3). Выразим $p_{2}$ из (3):
    \end{center}
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x_{1} = \frac{p_{2} \cdot e^{x2}}{p_{2} \cdot e^{x2} + \frac{1}{2}}\\
			p_{4} = \frac{13}{10}\cdot x_{2} \cdot (\frac{e^{-x_{2}}}{p_{2}} + 2)\\
			p_{2} = \frac{1}{2} \cdot e^{-x_{2}} \cdot (x_{2} - 1)
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	\begin{center}
    Подставим $p_{2}$ в уравнения (1), (2) и упростим:
    \end{center}
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
		    x_{1} = 1 - \frac{1}{x_{2}}\\
			p_{4} = \frac{13e \cdot x_{2}^2}{5\cdot (x_{2}-1)}\\
			p_{2} = e^{-x_{2}}\cdot \frac{x2 - 1}{2}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	\newpage
	Будем варьировать $x_{2}$ от 1 до 8 с шагом $0.01$, подставлять в полученные выражения для $x_1, p_4, p_2$ и таким образом получим множество точек бифуркации для построения диаграммы.

	Также необходимо убедиться, что полученные точки бифуркации являются точками поворота, а не ветвлениями. 
	Точка поворота – точка, в которой производная по переменной равна 0, а по параметру не равна 0. 
	Так как столбцы Якобиана линейно зависимы, не умаляя общности отбросим 1 столбец и вместо него запишем частные производные по каждому из параметров $p_2, p_4$. Для параметра $p_2$ полчим:
	
	$(1)_{p_2} = \frac{e^{x2}}{x_{2}}$
	
	$(2)_{p_2} = \frac{13 \cdot e^{x2+1} \cdot x_{2}}{5\cdot (x_{2}-1)}$
	
	Упростим $(1)_{x_{2}}, (2)_{x_{2}}$, запишем матрицу, вычислим ее определитель и упростим:
	
	$(1)_{x_{2}} = \frac{1}{2} \cdot (1 - \frac {1}{x_2})$
	
	$(2)_{x_{2}} = \frac{13}{10} \cdot (x_2 - 1)$
 
	
	\begin{equation*}
		\begin{vmatrix}
			(1)_{p_2} & (1)_{x_{2}} \\
			(2)_{p_2} & (2)_{x_{2}}
		\end{vmatrix}
		= \frac{13}{10} \cdot \frac{e^{x2}}{x_{2}} \cdot (x_2 - 1) - \frac{13}{5} \frac{e^{x2+1} \cdot x_{2}}{(x_{2}-1)} \cdot \frac{1}{2} \cdot (1 - \frac {1}{x_2}) = \frac{13}{10} \cdot e^{x2} \cdot (1 - \frac{1}{x_2} - e)
	\end{equation*}
	
	Для параметра $p_4$ полчим:
	
	$(1)_{p_4} = 0$
	
	$(2)_{p_4} = \frac{1}{2} \cdot e \cdot (1 - \frac{1}{x_{2}})$
	
	\begin{equation*}
		\begin{vmatrix}
			(1)_{p_4} & (1)_{x_{2}} \\
			(2)_{p_4} & (2)_{x_{2}}
		\end{vmatrix}
		= \frac{1}{4} \cdot e \cdot (1 - \frac{1}{x_{2}})^2
	\end{equation*}
	
	Если в точке бифуркации оба полученных определителя равны 0, то это точка ветвления, в противном случае это точка поворота. 
	
	Для всех $x_{2}$ в заданном промежутке проверили, что все точки бифуркации являются точками поворота, а не ветвления. Программа написана на Python. Код программы:
	
	\includegraphics[]{3.png}
	
	Вывод программы:
	
    \includegraphics[]{7.png}
	
	Точки повората подсчитывались также с помощью программы на Python:
	
	 \includegraphics[]{4.png}
	 
	 \includegraphics[]{5.png}
	 \includegraphics[]{6.png}
	
	Полученные точки поворота приведены в Таблице 1 Приложения.
	
	\begin{center}
        Бифуркационная диаграмма: 
    \end{center}
    
    \includegraphics[]{graph.png}
	
	\newpage
	
	\begin{center}
    Проверка результатов
    \end{center}

После подставления известных величин и устремления $p_3$ к бесконечности обпредлелитель Якобиана принимает следующий вид:

$det(Jacobian) = p_2 \cdot e^{x_2} \cdot  (\frac{13}{10} - \frac{1}{2} \cdot p_4 +\frac{1}{2} \cdot p_4 \cdot x_1) + \frac{13}{10}$

Проверим, являются ли полученные точки стационарными. Для этого подставим получившиеся точки в определитель. Если точка является стационарной, то определитель якобиана будет равным или близким к 0.

Проверку проведем с помощью программы на Python. Код программы:

 \includegraphics[]{8.png}

Результат проверки приведены в Таблице 1 Приложения.

По результату проверки видно, что точки найдены верно(являются стационарными), так как якобиан во всех точках получается очень близким к 0 или равный 0.

	\begin{center}
    Вывод
    \end{center}

В данной работе были найдены точки поворота, проведена проверка, что найденные точки являются точками поворота, и что они
являются стационарными, а также построена бифуркационная диаграмма.

\end{document}


